1. BÖLÜM Ba.langıç Kötü .eyler herkesin ba.ına gelir. Önemli olan bundan sonrası. Ya oturup durmadan kendine acırsın ya da canının acımasına ra.men kalkarsın ve yola devam edersin. De.i.im .nsanlar bana yaralarıyla gelir. Kimisinin geçmi.inden getirdi.i, kimisinin çevresindeki insanların sebep oldu.u, kimisinin de kendi kendine sebep oldu.u ruhsal yaralardır bunlar. Ruhsal yaralar, fiziksel olanlar kadar dikkat çekici de.ildir. Uzun yıllar, acı vermesine ra.men kayna.ının nerede oldu.unu anlayamayabilirsin bile. Sadece, bu acı nereden geliyor diye sorarsın kendine. Bu yaraları iyile.tirmenin ilk yolu kayna.ı bulmaktır. Bu kitabın yazılma amacı yaralarının kayna.ını ke.fetmeni ve bunları iyile.ebilece.ini fark etmeni sa.lamak. .u an bulundu.un noktaya pek çok .ey ya.ayarak geldin. Her .ey yava. yava. olu.tu içinde. .çine do.du.un aile, anne babanın sana yakla.ımları, sana verdikleri ya da vermedikleri sevgi, onlarla kurdu.un güven ili.kin, içinde ya.adı.ın toplumun sana yakla.ımı, hayatının zor zamanlarında sana nasıl yakla.ıldı.ı, ya.adı.ın travmatik deneyimler, bütün bu hayat olaylarına kar.ı geli.tirdi.in savunma mekanizmaları ve daha pek çok .ey. Bütün bunların hepsi senin .u an ya.adıklarını ve hissettiklerini belirliyor. Ama sen eskisi gibi yava. de.ilsin, hızlı dü.ünüyorsun, hızlı ya.ıyorsun. Bu hızlı tempoda her .ey akıp giderken ya.adı.ın sorunların kayna.ını bulamıyor, kendine dönüp bakmak yerine çözümü dı.arıda arıyorsun. Ya.adı.ın sorunlarla ilgili ilk yapmamız gereken, geçmi.ten yük olarak getirdi.in, cebindeki çakılta.larını fark etmeni sa.lamak ve bunları derleyip toplayıp, bir kenara kaldırmak. .kinci olarak, .u anda seni olumsuz etkileyen fazlalıklardan kurtulmak. Ve en sonunda ki.isel dönü.ümün ve ruhsal dengenin kapısını aralamak. Sana bir hikâye anlatmak istiyorum bu durumla ilgili: Sürekli tek baca.ı üzerinde duran bir adam varmı.. Haliyle bir süre sonra adamın kasları kasılmaya ve a.ırlı.ı çeken baca.ı a.rımaya ba.lamı.. Fakat a.rıyan sadece baca.ı de.ilmi.. Ola.andı.ı pozisyon, adamın tüm kas sistemini yormaya ve kasmaya ba.lamı.. Sonunda a.rı dayanılmaz hale gelmi. ve adam yardım için ba.ırmı.. Yardım ça.rısı üzerine birileri adamın yardımına gelmi.. Adam tek baca.ı üzerinde durmaya devam ederken, yardımcı olmak için gelenlerden birisi baca.a masaj yapmaya ba.lamı.. Bir ba.kası kasılan boyun kaslarını gev.etmeye çalı.mı.. Üçüncü yardımsever ise adamın dengesini kaybetmek üzere oldu.unu fark edip destek olsun diye kolunu uzatmı.. Olayı kalabalık içinde seyredenlerden biri, adamın ayakta durabilmesi için kendisini iki eliyle kavramasını önermi.. Bilge bir ya.lı, bacakları olmayan bir insana göre daha iyi durumda oldu.unu söylemi.. Bir di.eri, adamın kendisini tüy olarak hayal etmesini ve ne kadar çok bu hayale yo.unla.ırsa acısının o kadar azalaca.ını dile getirmi.. Bir ba.ka bilgili ya.lı adam ise “Zamanla çözüm bulunur” demi.. En sonunda ise izleyenlerden birisi adama yakla.mı. ve sormu.: “Neden bir baca.ının üstünde duruyorsun? Di.erini de uzat ve üzerine bas. Biliyorsun, bir baca.ın daha var.” Güzel insan, sende olmayanı ne ba.ka bir insanda ne de ba.ka bir e.yada bulabilirsin. .nsan hangi yola çıkıyorsa çıksın, ba.langıç noktası kendisi olmalıdır. .nsanın kendi içinden ba.lamayan herhangi bir giri.im ve de.i.im çabası ba.arısızlıkla sonuçlanacaktır. Amacım sana bir .ey ö.retmek de.il, bu benim haddime de de.il. Ben de senden farklı de.ilim, hepimiz hayat yolunda yolcuyuz. Benim senin hayatındaki görevim sadece hatırlatmak. Bilip de unuttuklarını, ruhunun derinliklerinde kaybettiklerini, eksikliklerini ve fazlalıklarını hatırlatmak. Sen kendin için bir .ey yapmıyorsan kim senin için bir .eyler yapacak? Sen kendi yaralarını kendin sarmadan, kim sana yardım edebilir gerçekten? E.er ba.kaları için önemli olmadı.ını hissediyorsan, ilkönce kendine .unu sormalısın: Ben kendim için önemli miyim? Kendine .yi Davran Ne Demek? Lise yıllarımda en büyük keyiflerimden biri, Ankara Kızılay’da kendime bo. bir bank bulup gelip geçen insanları izlemekti. Çe.it çe.it insan geçerdi önümden. Birbirine nefes aldırmayacak kadar sıkı sıkıya sarılmı. çiftler, yüzünde hayata dair hiçbir mutluluk ifadesi olmadan ko.tur ko.tur bir yere yeti.meye çalı.anlar, dalgın ve avare bir .ekilde dola.anlar, gözleri parlayan ve gülen insanlar... Kendimce bir oyun oynardım; birisini seçip giyim tarzına, mimiklerine ve davranı.larına bakarak, ne dü.ündü.üne, nereye gitti.ine dair tahminler yürütürdüm. Benim için insanları bu .ekilde incelemek inanılmaz keyifliydi. Sonrasında, çok isteyerek ve hatta ailemi bile kar.ıma alarak psikolog oldum. Hobi olarak yaptı.ım .ey artık mesle.im olmu.tu. Sonra bir psikolog olarak incelemeye ba.ladım insanları. Tam 13 yıldır da aktif ve uygulayıcı olarak devam ediyorum. Bugüne kadar yakla.ık olarak 12 binden fazla psikoterapi seansı yaptım. Bir insanın ba.ına gelebilecek en kötü .eyleri ya.amı. insanlara, zorlu süreçlerinde e.lik ettim. Dinledi.imde .a.ırdı.ım hayat hikâyelerine tanık oldum. Bu kadar insanla bu kadar çok seans yaptıktan sonra, hâlâ iyi ki bu mesle.i seçmi.im diyorum kendime. Kimisi çocuklu.unda kimisi yeti.kinli.inde ya.adı.ı küçük ya da büyük travmalar neticesinde ortaya çıkan, içinde bulundu.u ve ya.adı.ı olumsuz ruh halinden, psikolojik problemlerinden kurtulmak ister. Ço.u zaman bu problemlerin kayna.ında hep ba.ka insanlar vardır. Bu kadar çok insanla çalı.tıktan sonra .unu net olarak söyleyebilirim sana, insanın en büyük koruyucusu kendisi. Kendimizi hep tek ki.i olarak de.erlendirme e.ilimindeyiz. Halbuki fiziken ve zihnen tek olsak da içimizde iki parça var, sa.lıklı ben ve sa.lıksız ben. Bu iki ben, her insanın içinde mevcuttur. Ama e.er sa.lıksız olan “ben”in sesi daha çok çıkıyorsa, seni o yönetiyorsa, di.er tarafın ezilir, a.a.ılanır ve ihtiyacı olan ruhsal besinleri kar.ılayamaz. Bunun sonucunda içinde bir bo.luk hissedersin, sıkıntı, mutsuzluk, de.ersizlik ve sevgisizlik sarar her yanını. Hayatın do.al zorluklarında bile, içindeki sa.lıksız sen, seni suçlar. “Sen aptalsın, sen yapamadın, sevilmiyorsun i.te, de.ersizsin, önemsizsin” der. Ve sen sa.lıksız seni, kendin zannedersin, onun söylediklerini do.ru kabul etmeye ba.larsın... Ve sonuç, senin adına hüsran olur. Kendine iyi davran derken amaçladı.ım .ey, sa.lıklı “ben”in sesinin yükselmesini sa.lamak, kendine anlayı. ve .efkat göstermek konusunda pratik öneriler vermek. Olumlu yanlarını ke.federken, eksik olup da de.i.tiremeyece.in .eyleri kabullenme ve iç huzurunu yakalama konusunda sana yol arkada.lı.ı yapmak istiyorum. Kendine iyi davranmak çok ama çok önemli. Çünkü sen kendine iyi davranmazsan, kimse sana iyi davranmıyor. Sen kendine iyi davranıyorsan yani ona anlayı. ve .efkat gösteriyorsan, di.er insanlar kötü olsalar bile bundan çok fazla etkilenmiyorsun. Sen kendini sevmiyorsan di.er insanlar da sana, umdu.un de.eri vermiyor. Ve çok acıdır ki, bugüne kadar tanıdı.ım binlerce insanı göz önünde bulundurarak sana .unu söyleyebilirim: Bir insana en büyük zararı di.er insanlar de.il kendisi veriyor. Kendine iyi davranmak, kendini merkeze almak, bencillik ya da narsisizm de.il. Her .eye hakkın oldu.unu ya da hayatındaki olumsuzluklar için sorumluluk almandan kaçmanı da önermiyor. Sadece kendine hakkın oldu.u .ekilde, adaletli ve insancıl davranman gerekti.ini söylüyor. ..te tam bu noktada, kendine iyi davranmak ö.renilmesi ve aktif olarak uygulanılması gereken bir hayat felsefesi. Her .nsan Güzel midir? Bugüne kadar felsefe ve bilim, insanın do.ası hakkında birçok .ey söyledi. Kimisi insanın bo. bir levha gibi oldu.unu, ki.ili.ine dair her .eyi sonradan ö.rendi.ini, kimisi ise genetik faktörlerle bir sürü .eyi do.arken içinde getirdi.ini anlattı. Birçok din, insanın do.ası hakkında yorumlar yaptı, kimisi insanın günahsız do.du.unu, kimisi aksi .ekilde günahkâr do.du.unu söyledi. Bu konuda hâlâ net bir birlik yok, insan do.u.tan iyi midir ya da kötülükler bir .ekilde içimizde mi gelir konusunda birbirinden farklı .eyler söyleniyor. Benim ki.isel gözlemlerim bana, bütün söylenenlerin hepsinin bir tarafının do.ru oldu.unu dü.ündürtüyor. Genetik olarak getirdi.imiz özelliklerimiz var, içimizde güzele de kötüye de e.ilim var. Do.u.tan getirdi.imiz malzeme, içine do.du.umuz çevre ile biraz daha .ekilleniyor. Çıkan sonuç her ne olursa olsun, her insanın içinde güzel kalan bir taraf her daim var. Her videomun sonunda, kendine iyi davran güzel insan derken, o içimizdeki “güzel insan” olan tarafımıza sesleniyorum aslında. .nsan, içindeki sa.lıklı olan tarafı yani kendi güzel insanını ke.fettikçe, hem kendine hem de çevresine kar.ı daha iyi oluyor. Denge ve huzur içinde hayat yoluna devam ediyor. Güzel insan olmak benim hayat niyetim. Bu niyet benim hayata bakı.ımın çerçevesini olu.turuyor. Bu çerçeveyi temel alarak, kendime, di.erlerine ve dünyaya yakla.ıyorum. Bu güzel niyetin beni dönü.türdü.ünü hissediyorum. Niyet etmek yola çıkmak demektir. Bu yolun bir sonu yok ama sadece yolda olabilmek bile büyük bir de.i.im. Umarım sen de bu yola çıkarsın güzel insan. Yola Çıkmaya ve Ke.fetmeye Cesaretin Var mı? Hayatını olu.turan bütün .eyleri bir oda gibi dü.ünmeni istiyorum. Bu oda öyle bir oda ki, hayatının düzenini temsil ediyor. Bu ortamdaki gereksiz e.yalar, burayı kalabalıkla.tırıyor ve senin buradaki hareket kabiliyetini kısıtlıyor. Odanın içinde durdu.un yerden bunalıyorsun, ileri geri hareket etmek istiyorsun ama hareket edecek yer kalmamı. hiç, bir .ansımı deneyeyim diye sa.a sola bakınıyorsun ama her yer e.ya dolu. Kendi kendine söyleniyorsun, ne ara aldım bu kadar e.yayı diye. ..te bu e.yalar, senin hayatından çıkarman gereken, sana zarar veren alı.kanlıklarını, dü.üncelerini, davranı.larını ve hatta ili.kilerini temsil ediyor. Yıllar içinde o kadar çok biriktirmi.sin ki bu tür .eyleri, bugün hayatını temsil eden oda çöp eve dönü.mü. durumda ve sana hareket imkânı vermiyor. .çinde bulundu.un ruh halinden kurtulmak, daha iyi ve canlı hissetmek istiyorsun biliyorum. Ama hayatın aynen biraz önce bahsetti.im gibi karmakarı.ık ve fazlalıklarla dolu. Bunları ortadan kaldırmadan, sence ortaya çıkan iyilik hali ne kadar kalıcı olabilir ki? Bu odayı düzenlemeden kendini zorlayarak belki de birazcık gaza gelerek sadece geçici bir süre iyi hissedebilirsin. ..te bu kitabın amacı tam olarak bu odayı düzeltme konusunda sana bazı farkındalıklar kazandırmak. Sana mucizelerden bahsetmeyece.im, sadece bildi.in ama hayat yolunda bir yerlerde unuttu.un .eyleri sana hatırlataca.ım. .lk adım bu fazlalıklarla dolu odada, bize zarar veren .eyleri ke.fetmek. Seni engelleyen ve dibe çeken .eyleri ke.fettikçe, bugüne kadar neden tam anlamıyla huzurlu olamadı.ını, gerçek potansiyelini ortaya koyamadı.ını fark edeceksin. Bazen ilaç niyetine hayatına aldı.ın .eylerin seni nasıl zehirledi.ini göreceksin. Hayatındaki fazlalıkları fark ettikten sonra di.er a.amada seni daha iyi noktalara getirecek yeni becerilerden bahsedece.im. Ve bütün bunlardan sonra sıra sana gelecek, yani senin bunları hayatına uygulamana. ..te o zaman de.i.imi hissedeceksin. Bu kitabı okurken senden birkaç ricam olacak. Ben özellikle bu kitabı yazarken, sadece bir ki.i için yazıyormu.um gibi dü.ündüm; sadece sen ve ben sohbet ediyormu.uz gibi. Kitabı okuma sürecinde dikkatinin sadece bu sohbet üzerinde olmasını temenni ederim, akı.ın bozulmaması için. Bundan dolayı kitabı okudu.un anlarda, cep telefonunu uzanamayaca.ın bir yere koymanı ve telefonunun sosyal medya bildirimlerini kapatmanı istiyorum. Günümüz insanı, neredeyse her sayfada birkaç kez sosyal medya hesaplarını kontrol ediyor. Bu da senin bu kitaptan alaca.ın verimi ciddi anlamda dü.ürecektir. Bir defter edinmeni istiyorum. Kitapta bazen ödevler verece.im sana, bunları not etmek için deftere ihtiyacın olacak. .stedi.im bir di.er .ey de, lütfen bu kitaba kibar davranma. Eline kalemi al, sana ça.rı.tırdıklarını kenarlara not al, önemli gördü.ün satırların altını çiz bolca, hiç acıma:) Ve kitap bittikten sonra bu notlara, altını çizdi.in yerlere bir göz gezdir, bu sana farklı bir okuma deneyimi ya.atacak. E.er hazırsan içinde ya.adı.ın odayı/hayatı ke.fetmek için yola çıkalım mı? Yava.lamazsan Sorunun Kayna.ını Fark Edemezsin Hayat hepimiz için çok hızlı akıyor; dü.ünceler, olaylar, anılar, ili.kiler. Her biri ardı ardına geliyor. Görünü.te her .ey normal. Çünkü herkes benzer .ekilde ya.ıyor. Herkes ko.turmaca içinde, herkes dı.arıdan çok mutlu görünüyor. Sen de bazen böyle hissediyorsun, çok mutlu yani. Ama bu anlık yükseli.ler kısa sürüyor. Ve her seferinde bu defa olacak mı diye heyecanlanıyorsun belki de, bu sefer gerçekten ben de di.er insanlar gibi her daim mutlu olaca.ım diye dü.ünüyorsun. Ama kısa sürüyor bu parlamalar. Ve her geçen gün daha da gürle.en acımasız bir ses yükseliyor içinden: “Olmayacak, mutlu olamayacaksın.” Bu sesi duydu.un anda çok kötü hissediyorsun ve hemen kendine oyalanacak bir .eyler buluyorsun. Arkada.larınla beraber kahve içiyorsun. Kahveni yudumlarken, di.erlerini izliyorsun ve onlar hakkında dü.ünüyorsun: Selin; yeni çocu.u oldu. Her bulu.manızda, çocu.unu anlatıyor durmadan. Çocu.unun normal olan her geli.imini, sanki sadece kendi çocu.una özel bir mucizeymi. gibi anlatıyor. Durmadan çocu.unun her an, her .ekilde ve garip nesnelerle çekilmi. foto.raflarını gösteriyor sana. Bir an çocu.a üzülüyorsun; onun yerinde olmak istemezdim diye geçiyor içinden. Suat, i.lerini büyütme a.amasında. Durmadan i.lerinden bahsediyor. Nerede, ne kadar kazandı.ından, nasıl da büyük i. fırsatları yakaladı.ından dem vuruyor. Aldı.ı son model arabanın özellikleri gerçekten çok farklı, yeni aldı.ı evinin foto.raflarını gösteriyor. Bunları anlatırken, Suat’ın gözlerinin parladı.ını fark ediyorsun. Dilara, en eski arkada.ın. Çok güzel bir kadın. Sevgilisiyle beraber fırsat buldukça, farklı .ehirlere, farklı ülkelere gidiyorlar. Sosyal medyadan takip ediyorsun onu. Her anları o kadar güzel görünüyor ki. O an içinde bir sıkıntı hissediyorsun. Herkes nasıl da ba.arıyor bu kadar mutlu olmayı, nereden buluyorlar bu enerjiyi? Ve o duymak istemedi.in ses yine ortaya çıkıyor, sanki bu sefer biraz daha gür gibi: Sen ba.aramıyorsun, sen beceriksizsin, ne zaman mutlu olmayı ba.ardın ki? Sen de içindeki sese hak veriyorsun, ‘‘Haklı belki de. Ben yapamıyorum. E.er hayat konusunda ba.arılı biri olsaydım ben de onlar gibi olurdum, yani çok daha mutlu.’’ Ama bilmedi.in bir .ey var: O masada oturan her ki.i, di.er üç ki.i hakkında benzer .eyleri dü.ünüyor. Kendimizde eksik olan iyiyi fark ediyoruz di.erlerinde. Ve di.erlerinin ne kadar da mutlu oldu.unu. “Ben hariç herkes ne kadar da mutlu!” Bu çok acı bir .ey, dü.ünsene, sanki hayatın gizli bir formülü var. Herkes onu bulmu. gibi görünüyor ama sen bulamamı.sın. Çaktırmamaya çalı.ıyorsun ama için içini yiyor, bende bir yanlı.lık var, ben eksi.im diye. Bu duygunun arkasından ortaya panik duygusu çıkıyor, çözmeliyim bu problemimi diyorsun. Ve hızını hiç kesmeden çözüm arayı.ı ba.lıyor. Mutlu olma arayı.ı, yeni bir .ey de.il. Belki de binlerce yıldır insanların pe.inden ko.tu.u bir gizem. Bundan dolayı günümüzde de bu yolda olan insanlar için birçok öneri, birçok yol var. Her yerde kar.ına çıkan reklamlar, satın aldıkça mutlu olaca.ını, dolaylı yoldan iddia ediyor. Aldı.ın kıyafetler seni ilgi çekici, bindi.in araba, taktı.ın saat saygıde.er, geridönü.üm malzemelerinden yapılmı. defterin seni çevreye duyarlı birisi yapıyor. Bir .eyler alarak, seni, kafandaki mutlu insan .ablonuna ula.tıracak ekipmanları tamamlamaya çalı.ıyorsun. Satın aldıkça bir süre mutlu oluyorsun. Kafandaki mutlu insan .ablonunu bir süreli.ine ya.ıyorsun. Evde ak.am vakti otururken, sonunda herkesin buldu.u o mutluluk sırrını ke.fetti.ini dü.ünüyorsun. Dudaklarında müstehzi bir gülümseme, iç rahatlı.ıyla yata.ına gidiyorsun, uykuya dalıyorsun. Ertesi sabah uyandı.ında, içinde çok tanıdık ama tatsız bir his var; yine olmadı diyorsun. Hemen satın aldı.ın .eye yöneliyorsun ama satın aldı.ın .eyin sadece bir e.ya oldu.unu fark ediyorsun. Ak.am hissetti.in o büyülü hissin yerinde yeller esiyor. Ve ola.an hayatına devam ediyorsun. .çindeki huzursuzluk geçmedi, bir .eyler eksik gibi hissediyorsun hâlâ. Yeni arayı.lara giriyorsun ve en büyük kayna.ın di.er insanların yaptıkları. Bakıyorsun insanlar ya.adıkları yerden uzakla.ıyorlar, çok fazla geziyorlar, görmedikleri yerleri ke.fediyorlar. Evet bu benim de çözümüm olabilir diyorsun. Ve sen de imkânların dahilinde gezmeye ba.lıyorsun. .lk anlar güzel gibi geliyor, sen de güzel güzel, bol tebessümlü foto.raflarını payla.ıyorsun. .lk ba.taki o co.kulu hal, bir süre sonra rutine, daha sonrasında ise sıkıcılı.a dönü.üyor. Acaba ba.ka .ehirlere ba.ka ülkelere ta.ınsam nasıl olur diye dü.ünüyorsun ve hatta belki bunu eyleme dönü.türüyorsun. Ama bir süre sonra sen, yine aynı sen. Yine olmadı, ola.an hayat devam. O tatsız .eylerin sesinin seni rahatsız etti.i bir günde aynanın kar.ısına geçiyorsun ve kendine bakıyorsun. Yüzüne, vücuduna, göbe.ine, burnuna, bacaklarına bakıyorsun uzun uzun ve gördüklerini hiç be.enmiyorsun. Her yerde gördü.ün o güzel vücutlar nerede, bu vücut nerede? Belki i.i daha ileri götürüp kendinden tiksiniyorsun. Böyle bir vücudu olan bir insan nasıl mutlu olabilir ki? Ve yeniden denemek için yola çıkıyorsun, bedenine kafayı takıyorsun. Kilo vermelisin, daha güzel, daha yakı.ıklı olmalısın. Spora ba.lıyorsun, yo.un diyet programları deniyorsun. Ama bu süreçte de iki ki.i gibi oluyorsun. Birisi kilolu ve çirkin bedenini temsil eden benli.in, di.eri ise içindeki acımasız sesin, patrona dönü.mü. hali. O patron benlik, di.er tarafına çok acımasız davranıyor. “Ne kadar i.rençsin görmüyor musun?” diyor. “Ne kadar çok yiyorsun, doymayı bilmiyorsun, tabii kimse seni sevmez” diyor. Öbür tarafın çırpınıyor durmadan, ba.armak için. Ama bir süre sonra acımasız patrona dayanamıyor ve bırakıyor kendini. Ve bu sefer kendini daha da kötü hissediyorsun, hem önceki mutsuzlu.un hem de .u an ya.adı.ın ba.arısızlık hissi var bu sefer. Sonrasında estetik ameliyatlara yöneliyorsun, “Burnum düzelirse hayatımda her .ey bamba.ka olacak, gö.üslerim biraz daha büyük olsaydı her .ey mükemmel olacaktı” diye dü.ünüyorsun. Ve estetik ameliyatlara yöneliyorsun, bize dayatılan güzellik normlarında bir buruna ve gö.üslere sahip oluyorsun. Bir süre yine çok iyi hissediyorsun kendini, sonra o tatsız hissiyat yava. yava. tekrar geliyor. Zaten hissettiklerin yeterince rahatsız ediciyken bir de bu giri.imlerinin sonuçsuz kalması daha kötü hissettiriyor sana. Bu giri.imlerinin arasında dikkatini çekmek istedi.im bir .ey var. Her giri.imin devam etme süresi ve ondan aldı.ın haz her seferinde azalmaya ba.lıyor. .lk ba.ta denedi.in .eyler, seni birkaç gün iyi hissettirebilirken, her denemeyle birlikte aldı.ın haz gitgide azalmaya ba.lıyor. Bir .eylerin düzelece.ine yönelik inancını kaybetmek, seni sabırsız ve öfkeli hale getirebiliyor. .çinden her seferinde .unu diyorsun belki de: Sana son bir .ans daha, hallettin hallettin yoksa ben yapaca.ımı bilirim. Mutlu olma yolundaki arayı.ın sürerken, durdu.un en önemli duraklardan biri de ili.kiler oluyor. .lk olarak hayatına aldı.ın ya da alaca.ın insanın her .eyin çözümü oldu.unu dü.ünebiliyorsun. Kafanda bir mükemmel erkek/kadın .ablonu olu.uyor, bu .ablon senin geçmi.inde ya.adıkların ve ya.ayamadıklarının karı.ımı oluyor. Kendince bir hayali kahraman olu.turuyorsun zihninde ve kar.ına birisi çıktı.ı zaman, zihnindeki hayali kahramanın kıyafetlerini giydiriyorsun kar.ındaki insana. O da sana benzerini yapıyor belki de. “Evet aradı.ımı buldum” diyorsun. ‘‘Her derdime çare olacak, bana her .eyi unutturacak hayat ilacım çıktı kar.ıma.’’ Ama bir insana bu kadar büyük roller vermek, hem seni hayal kırıklı.ına u.ratacak hem de ili.kiyi olumsuz etkileyecektir. Zihninde olu.an hayalle gerçe.in arasındaki fark ne kadar fazlaysa, hayal kırıklı.ın da o kadar yo.un olacak. Bazen de çevrendeki insanları ümit ı.ı.ı olarak görüyorsun, ba.lanıyorsun onlara. Onlar için var olmaya ba.lıyorsun, onlarla beraber mutlu, onlarla beraber mutsuz oluyorsun. Sanki çevrendeki bu insanlar senin canına can katıyor, hayat ı.ı.ın oluyor, onlar olmayınca ruhun bedeninden çalınmı. gibi hissediyorsun. Ama sonuçta herkesin kendi hayatı ve seninle aynı yönde olmayan öncelikleri olabiliyor. Senin onları önemsedi.in kadar onlar seni önemsemiyor da olabilirler. Ve bu durumu fark etti.inde canın yanıyor, hayal kırıklı.ına u.ruyorsun. Bo. Bardak .çinde temsili bir bardak oldu.unu hayal edelim. Bu bardak, senin hayatta ya.adı.ın olumsuz olaylar neticesinde ortaya çıktı.ını hayal etti.imiz zehirli bir sıvıyı içinde tutuyor ve bir .ekilde vücudundan atılmasını sa.lıyor. Vücudunda bir nevi merkez gibi çalı.ıyor. Ancak bu temsili barda.ın kapasitesi herkeste aynı de.il, do.u.tan getirdi.imiz mizaç özelliklerimiz barda.ın kapasitesini etkiliyor. Mizacımız nedeniyle kiminin barda.ı büyük, kiminin barda.ı ise daha küçük. Barda.ın do.u.tan gelen özelliklerini ve kapasitesini de.i.tiremiyoruz. Eminim çevrende, dünya ba.ına yıkıldı.ı zaman dahi hiç umurunda olmayan insanlarla ya da çok önemli olmayan konular için bile çok fazla üzülen insanlarla kar.ıla.mı.sındır. ..te bu kısım biraz do.u.tan getirdi.imiz özelliklerle ilgili. Ancak barda.ın bütün farklılıklarına ra.men, herkeste aynı olan ortak bir özellik var: Tahliye kanalları. Bu tahliye kanallarını, bardak ta.ma noktasına gelmeden önce, barda.ın ta.masını engellemek için zehirli sıvıyı barda.ın dı.ına aktaran kanallar olarak hayal edebiliriz. Hangi mizaca sahip olursa olsun ki.i, onun barda.ında da tahliye kanalları vardır. Bu kanallar, ya.adı.ımız olumsuz olaylar neticesinde duyguları dı.arı aktarmamızı sa.layan yöntemleri temsil eder. Yani diyelim ki, sana yapılan haksızlıklar neticesinde hissetti.in adaletsizlik duygusunu ifade etmen, bazen öfkeni göstermen, duygularını bo.altman kullanaca.ın bazı yöntemler arasındadır. Fakat içinde büyüdü.ün aile, okul ortamı ve ya.adıkların neticesinde barda.ın tahliye kanalları tıkanmı. olabilir. Kendini ifade etmeye kalkı.tı.ın zaman susturulmu., sorunları yok sayman ö.ütlenmi., itirazların ciddiye alınmamı. olabilir. Bazen de su gibi muhtaç oldu.un sevgi ebeveynlerin tarafından, bazı ko.ullar neticesinde sunulmu.tur; oldu.un gibi de.il de benim istedi.im gibi olursan seni severim gibi. Bu ve buna benzer sebeplerden dolayı, olumsuz bir .ey ya.asan da, itiraz edemezsin, yapılan maddi manevi haksızlıklar kar.ısında susarsın. Susman bunu kabullendi.in anlamına gelmez, sadece o kadar uzun zamandır sesin çıkmamı.tır ki, böyle bir becerin oldu.unu bile hatırlamıyorsundur. Sana kar.ı yapılan haksızlıklar, sınırlarına girilmesi veya kötü davranılması konusunda kötü bir .ey hissetmiyor gibisindir, her .ey yolunda gibi gelir. Hatta bu tür durumları kendin istiyormu.sun da o sebeple öyle davranıyormu.sun gibi gelir. Seni kullanan insanları geri çeviremiyorsundur ama bu sana göre yardımseverliktir, birisi senden sana zarar verecek bir .ey istedi.inde yaparsın, ‘‘Ne olur yapsam elime mi yapı.acak?’’ diye dü.ünürsün. Ama bu olumsuz deneyimlerin her biri birer damla .eklinde içindeki bardakta birikmeye devam eder. Ve günün birinde, bardak ta.ma noktasına gelir, ama sen kendini ifade edemedi.inden hatta bu becerini kullanmayalı yıllar oldu.undan tahliye kanalların tıkanmı.tır. Ve o an olan olur, bardak ta.ar ve içindeki o zehirli sıvı etrafa akmaya ba.lar. Bu durumda, vücudun ve zihnin kendini bu zehirli sıvıdan korumak için alarmları çalı.tırır. Bu alarmlar sana direkt olarak bir .ey söylemez, “Bak böyle bir sorundan dolayı böyle .eyler ya.ıyorsun” demez, dolaylı yoldan sinyaller gönderir. .ki türlü alarm vardır: Bedensel ve psikolojik alarmlar. Bedensel alarmlar, psikosomatik dedi.imiz psikolojik kaynaklı rahatsızlıklardır. Bunlar geçmeyen ba. ve vücut a.rıları, mide ve cilt sorunları ya da saç dökülmesi gibi problemler olabilir. Psikolojik alarm olarak panik bozukluk, kaygı bozuklu.u, maskeli depresyon ve obsesif kompulsif bozukluk gibi psikolojik problemler sayılabilir. Bu problemlerin ortak özelli.i, bir alarm niteli.i ta.ıyor olmalarıdır. Hepsinin ortak mesajı .udur: “Hayatında düzeltilmesi gereken bir problem var, bunu çözmelisin!” Ama çok az insan bu alarmların ta.ıdı.ı mesajı anlayabilir. Birçok insan sadece i.in yüzeysel kısmıyla ilgilenir, doktor doktor gezer, bir sürü ilaç kullanır bu rahatsızlıkları bastırmak için. Ancak alarm kesintisiz olarak çalmaya devam eder. Sana bir örnek vermek istiyorum bu konuyla ilgili. Uzun zaman önce, panik atak sebebiyle bir danı.anımla psikoterapiye ba.ladık. Ben rutin olarak danı.anımın hayatıyla ilgili detayları ö.renmeye çalı.ıyordum. Bu ki.i, yakla.ık be. yıl önce bir kalp krizi sebebiyle aniden babasını kaybetmi.ti. Genelde ani ölümler daha travmatik oldu.u için sorma ihtiyacı hissettim danı.anıma: “Babanızın ölümü nasıl hissettirdi size?” Böyle bir soruya .a.ırdı.ını gösteren bir yüz ifadesi ile konu.maya ba.lamı.tı. “Ben çok güçlü bir adamım Beyhan Bey, babam öldü.ünde bile a.lamadım. Hatta kendim bile .a.ırmı.tım bu duruma. Ama nasıl hissetti.imi hatırlamaya çalı.ınca, nedense aklıma hiçbir .ey gelmiyor.” “Sizce de garip de.il mi bu durum? Ben kalemimi kaybetsem üzülürüm, siz babanızı kaybetmi.siniz ve üzülmemi.siniz.” Sonraki süreçte, bu danı.anımın babası ile ilgili duygularını bastırdı.ını, yasını hiç tutmadı.ını ve bu bastırılan duyguların sonrasında panik atak için bir zemin olu.turdu.unu ke.fettik. Bu danı.anım, ya.adı.ı panik atak probleminin bir alarm oldu.unu anladı ve içindeki bardakta biriken zehirli sıvıyı tahliye kanallarını açarak bo.alttı. .çinde temsili bir bardak oldu.unu bilmelisin ve bu barda.ın ne durumda oldu.unu ara ara kontrol etmelisin. E.er ki, biraz önce bahsetti.im alarm örneklerine benzer alarmlar varsa hayatında belki de barda.ın çoktan dolup ta.mı.tır. Ve bu durumu ya.ayan insanların birço.u yıllar boyunca o barda.ın ta.tı.ından habersiz ya.ayıp gitmektedir. Tercih mi Zorunluluk mu? Di.er insanlar için yaptı.ımız iyi .eylerin bizim tercihimiz olması gerekir. Tercih de.il de zorunluluk olarak yaptı.ımız iyi .eyler de, içimizdeki barda.ın dolmasına sebep olabilir. Tercihten kastetti.im .ey, aksini de seçebilecekken iyi bir .ekilde davranmayı seçmektir. Örne.in, sokakta gördü.ün bir dilenci senden para istedi.i zaman, istesen çok rahatlıkla onu geri çevirebilecekken sen böyle yapmayıp, ona yardım etmeyi tercih edersin. Bir arkada.ın o ak.am bir konuda senden yardım etmeni ister, onu reddedebilecekken reddetmeyip yardım etmeyi seçersin. Burada dikkat etmen gereken önemli nokta yaptı.ın iyi .eylerin bir tercih olması gerekti.idir. .imdi aynı senaryolara farklı bir .ekilde bakalım, ne dersin? Dilenci senden yardım ister, ama sen bazı sebeplerden dolayı onun dolandırıcı oldu.unu hissedersin, ancak onu geri çeviremedi.inden dolayı ya da birisini geri çevirmenin kötü bir insan oldu.un anlamına gelece.i korkusu ile ona yardım edersin. Arkada.ın aslında çok da gerekli olmayan bir konuda, seni ak.am yardıma ça.ırdı.ında, o ak.am evde kendine zaman ayırmak istemi.sindir ancak hayır demek seni çok rahatsız etti.i için ya da e.er onu reddedersen seni eskisi gibi sevmeyece.inden korktu.un için yardıma gidersin. Bir davranı.ın tercih mi zorunluluk mu oldu.unu anlamanın en temel yolu kendine “Yapmak zorunda hissetti.im .eyin aksini de, istesem aynı rahatlıkla yapabilir miydim?” sorusunu sormandır. E.er ki bu soruya verdi.in cevap hayırsa, sen iyi görünen .eyleri öyle yapman gerekti.ini ö.rendi.in için ya da ba.ka .ekilde davranırsan insanların senin hakkındaki olumsuz dü.üncelerinden korktu.un için yapıyorsun demektir. Ve zorunluluk olarak yaptı.ın .eyler, bazen iyi .eyler de olsa, seni fazlasıyla yoracak ve barda.ın hızla dolmasına neden olacaktır. Di.er insanlar için yaptı.ın iyi .eyler konusunda dikkatli olmalısın. Çünkü iyi .eyler yapma arzumuz yani merhamet kapasitemiz sonsuz de.ildir. E.er bu kapasitemizi olur olmadık yerde ve ki.ilerde kullanırsak, hem kendimiz hem de çevremizdekiler gerçekten merhametimize ihtiyaç duydu.unda yanıt veremeyebiliriz. Birle.ik Bardaklar Kuralı Fizikte Birle.ik Kaplar Kuralı vardır. Bu kurala göre, kaplar birle.ikse, kaplardan herhangi birine konulan sıvı di.erleriyle arasında fark olu.turmaz, suyun seviyesi e.itlenir. Bu prensip sadece fizikte de.il, ki.isel hayatımızda da mevcuttur. .çimizdeki bardak bütün hayatımızdaki olumsuzlukları temsil ediyordu. Bunu biraz daha detaylandırarak hayatımızın her alanı için bir bardak olu.turabiliriz. Sosyal ili.kiler, aile ili.kileri, romantik ili.kiler, i., ki.isel farkındalı.ımız gibi her alan için bir bardak olu.turabiliriz. Ancak ba.ta söyledi.im gibi her bardak birbiriyle ba.lantılı, a.a.ıdaki .ekilde gördü.ün gibi. .imdi diyelim ki i. hayatında çok ba.arılısın, verdi.in her eme.in kar.ılı.ını fazlasıyla alıyorsun. Bu senin i. ile ilgili barda.ının bo. oldu.u anlamına gelir. Aile konusunda, sosyal ili.kiler veya romantik ili.kiler konusunda da sorunlar yok, bu bardakların da hepsi bo.. Ancak ki.isel anlamda kendini çok de.ersiz görüyorsun. Buradaki bardak neredeyse ta.acak seviyeye gelmi. durumda. Birle.ik Bardaklar Kuralı’na göre, bir bardaktaki yüksek seviye, di.er bardaklarda ciddi sorunlara belki de ta.malara neden olacaktır, bir bardaktaki artma, di.er bardakları da dolduracaktır. Örne.imize tekrar dönelim, kendini de.ersiz hissediyorsan, sevilmeye layık biri olmadı.ını dü.ünüyorsan, ba.arısız görüyorsan bu durum senin aile ili.kilerini, romantik ili.kini ve sosyal ili.kilerini de olumsuz etkileyecektir. .. hayatındaki ba.arılarının tesadüfi oldu.unu dü.ünürsün ve ba.arılarının tadını çıkartamayabilirsin, romantik ili.kinde yeterince ilgi görmedi.ini dü.ünürsün ve tedirgin olabilirsin. Burada önemli olan konu, sorunlu olan asıl barda.ı ke.fetmendir. Birçok insan birincil sorunun üzerine de.il de birincil sorunun ortaya çıkardı.ı di.er sorunların üzerine gider. .kincil sorunlar için bu durum geçici çözümler üretebilir ancak temel sorun halledilmedi.i müddetçe di.er sorunlar tekrarlayacaktır. Hayatında Saklanmı. Fili Bulmak Seni derinden etkileyen en temel sorunu hayatında saklanmı. bir file benzetebilirim. Bu temel sorun tıpkı bir fil gibi o kadar büyüktür ki çok uzun zamandır hayatında oldu.u halde sen onu hayatının bir parçası zannedersin. Sorunun kayna.ının o olaca.ı hiç aklına gelmez. Bazen tam olarak gözünün önündedir ama sen yine de göremezsin. Hayatındaki fili ke.fetmek için yapabilece.in ilk .ey hayat alanlarını tek tek kontrol etmektir; çevrendeki insanlardan ba.layıp, onlarla kurdu.un ili.kilere, yaptı.ın i.ten yapmak isteyip de yapamadıklarına, aile ili.kilerinden maddi durumuna, hayallerinden beklentilerine kadar her .eyi gözden geçirmelisin. Bunları gözden geçirirken, uzun zamandır çözüme ula.mamı. olan, üzerine dü.ündü.ün zaman sana rahatsızlık hissettiren konulara özellikle dikkat etmeni, üzerinde fazlaca durmanı öneririm. Bazen yakınlık körlü.ü dedi.imiz .ey ortaya çıkar, ki.i kendine o kadar çok yakındır ki, kendindeki problemlerin farkında de.ildir. Burada da sa.duyusuna ve bize olan yakınlı.ına güvendi.imiz bir iki insandan geribildirim almak i.e yarayabilir. Fili ke.fetmek için bir dedektif gibi çalı.man gerekecek ve biraz da yorulacaksın ama yorulmana de.ecek. Geçmi.in de.erlendirmesini yaptıktan sonra günceli de de.erlendirmelisin. Özellikle tarif edemedi.in, sana rahatsızlık veren iç sıkıntıları, gerginlikler ne zaman, nerede ve ne yaparken ortaya çıkıyor? Böyle zamanlarda, bu anları iyi takip etmen ve kendi içine dönmen gerekir. Çünkü her zaman bu tip sıkıntıların çıkmasına neden olan bir tetikleyici vardır. Tetikleyici, sıkıntının çıktı.ı yer, zaman, kimlerle birlikte oldu.unla ve o an ne yaptı.ınla ilgili olabilir. Bu bölümde bahsetti.im, hayatındaki fili bulmak konusunda yapaca.ın zihinsel çalı.maları, kitabın ba.ında almanı istedi.im defterde yapman çok daha iyi olacaktır. Dü.ünceler bulut gibidir, hem da.ılır hem de uçar gider, yazmak senin organize dü.ünmeni sa.layacaktır. Hiçbir Mutluluk ve Acı Kalıcı De.ildir Hayat kimse için düz bir çizgiden ibaret de.ildir. Herkesin hayatında bazen ini.ler bazen de çıkı.lar olur. Ancak insan sadece ya.adı.ı ana hapsolunca, hayatının tamamını, içinde bulundu.u durumdan ibaret zannedebilir. Birçok ki.i hayatının mutlu dönemlerinde böyle bir sorgulamaya giri.miyor ancak ne zaman ki dü.ü.ler olmaya ba.lıyor i.te o zaman, insan ya.adı.ı olumsuz dönemin hayatının tamamı oldu.unu zannediyor. Ya.adı.ın problemin geçici mi ya da kalıcı mı oldu.una yönelik inancın, o problemin sende yarattı.ı etkiyi çok de.i.tirecektir. Bunu sana daha iyi anlatabilmek için bir örnek vermek istiyorum. Bir yanlı. anla.ılmadan dolayı i.lemedi.in bir suç sebebiyle tutuklanıp hapse dü.tün. Ancak senin elinde suçsuzlu.unu ispatlamak için çok sa.lam kanıtlar var. Böyle bir durumda, içine dü.tü.ün hapishane, olumsuz fiziksel ko.ulların verdi.i rahatsızlık haricinde seni çok kötü etkilemeyecektir. Ertesi gün durumunu ispat edece.ini ve sıcak yuvana, ailene dönece.ini dü.ünürsün. Sen bunları dü.ünürken, ko.u.un di.er tarafında uyuklayan adam gelir ve neden buraya dü.tü.ünü sorar sana, sen de kısaca durumu anlatırsın. Adam da sana, ben de aynı durumdan dolayı buraya dü.tüm, her .eyi ispatlamama ra.men altı yıldır hâlâ buradayım der. Bunu duyduktan sonra, aynı ortam bu sefer sana inanılmaz rahatsızlık vermeye ba.lar, kendini çok kötü hissetmeye ba.larsın. Fiziksel anlamda hiçbir .ey de.i.memesine ra.men, sadece ortadaki umudun kaybolu.u bütün hissedilenleri de.i.tirmi.tir. Bizi kötü etkileyen .ey, hayatımızdaki küçük ya da büyük olumsuz olayların etkisinden daha çok ya.adı.ımız kötü .eylerin hiç geçmeyece.i inancıdır. .nsan bu yanlı. inanca kapıldı.ı zaman, kendi zihninde bir hapishaneye girmi. gibi olur, ya.adı.ı olumsuz olaya çok daha fazla üzülür. Fakat insan ne kadar kötü .eyler ya.arsa ya.asın, ilk olarak zihin devreye girer ve her duruma aynı ölçüde üzülmene izin vermez. Çünkü hem hayatın laneti hem de en büyük güzelliklerinden biri olan alı.ma hali devreye girer. .yi ya da kötü her .eye bir süre sonra alı.maya ba.larsın. .yi olan sana ilk zamanlardaki gibi haz vermez, kötü olan da seni ilk zamanlardaki kadar üzmez. Dolayısıyla bu hayatta hiçbir mutluluk ve acı kalıcı olarak devam etmez. Bu durumu çok güzel izah eden bir hikâye anlatmak istiyorum sana. Dervi.in biri, uzun ve yorucu bir yolculuktan sonra bir köye ula.ır. Kar.ısına çıkanlara, kendisine yardım edecek, yemek ve yatak verecek biri olup olmadı.ını sorar. Köylüler, kendilerinin de fakir olduklarını, evlerinin küçük oldu.unu söyler ve .akir diye birinin çiftli.ini tarif edip oraya gitmesini salık verirler. Dervi. yola koyulur, birkaç köylüye daha rastlar. Onların anlattıklarından, .akir’in bölgenin en zengin ki.ilerinden biri oldu.unu anlar. Bölgedeki ikinci zengin ise Haddad adında bir ba.ka çiftlik sahibidir. Dervi., .akir’in çiftli.ine varır. Çok iyi kar.ılanır, iyi misafir edilir, yer içer, dinlenir. .akir de, ailesi de hem misafirperver hem de gönlü geni. insanlardır... Yola koyulma zamanı gelip Dervi., .akir’e te.ekkür ederken, “Böyle zengin oldu.un için hep .ükret” der. .akir ise .öyle cevap verir: “Hiçbir .ey oldu.u gibi kalmaz. Bazen görünen, gerçe.in kendisi de.ildir. Bu da geçer...” Dervi., .akir’in çiftli.inden ayrıldıktan sonra bu söz üzerine uzun uzun dü.ünür. Birkaç yıl sonra, Dervi.’in yolu yine aynı bölgeye dü.er. .akir’i hatırlar, bir u.ramaya karar verir. Yolda rastladı.ı köylülerle sohbet ederken .akir’den söz eder. “Ha o .akir mi?” der köylüler. “O iyice fakirle.ti, .imdi Haddad’ın yanında çalı.ıyor.” Dervi. hemen Haddad’ın çiftli.ine gider, .akir’i bulur. Eski dostu ya.lanmı.tır, üzerinde eski püskü giysiler vardır. Üç yıl önceki bir sel felaketinde bütün sı.ırları telef olmu., evi yıkılmı.tır. Toprakları da i.lenemez hale geldi.i için tek çare olarak, selden hiç zarar görmemi. ve biraz daha zenginle.mi. olan Haddad’ın yanında çalı.mak kalmı.tır. .akir ve ailesi üç yıldır Haddad’ın hizmetkârıdır. .akir, bu kez Dervi.’i son derece mütevazı olan evinde misafir eder. Kıt kanaat yeme.ini onunla payla.ır... Dervi., vedala.ırken .akir’e olup bitenlerden ötürü ne kadar üzgün oldu.unu söyler ve .akir’den .u cevabı alır: “Üzülme... Unutma, bu da geçer...” Dervi. gezmeye devam eder ve yedi yıl sonra yolu yine o bölgeye dü.er. .a.kınlık içinde olan biteni ö.renir. Haddad birkaç yıl önce ölmü., ailesi olmadı.ı için de bütün varını yo.unu en sadık hizmetkârı ve eski dostu .akir’e bırakmı.tır. .akir, Haddad’ın kona.ında oturmaktadır, kocaman arazileri ve binlerce sı.ırı ile yine yörenin en zengin insanıdır. Dervi. eski dostunu iyi gördü.ü için ne kadar sevindi.ini söyler ve yine aynı cevabı alır: “Bu da geçer...” Bir zaman sonra Dervi. yine .akir’i arar. Ona bir tepeyi i.aret eder. Tepede .akir’in mezarı vardır ve ta.ında .u yazılıdır: “Bu da geçer.” Dervi., “Ölümün nesi geçecek?” diye dü.ünür ve gider. Ertesi yıl .akir’in mezarını ziyaret etmek için geri döner; ama ortada ne tepe vardır ne de mezar. Büyük bir sel gelmi., tepeyi önüne katmı., .akir’den geriye bir iz dahi kalmamı.tır... O aralar ülkenin sultanı Mahmut, kendisi için çok de.i.ik bir yüzük yapılmasını ister. Öyle bir yüzük ki, mutsuz oldu.unda umudunu tazelesin, mutlu oldu.unda ise kendisini mutlulu.un tembelli.ine kaptırmaması gerekti.ini hatırlatsın... Hiç kimse sultanı tatmin edecek böyle bir yüzü.ü yapamaz. Sultanın adamları da bilge Dervi.’i bulup yardım isterler. Dervi., sultanın kuyumcusuna hitaben bir mektup yazıp verir. Kısa bir süre sonra yüzük sultana sunulur. Sultan önce bir .ey anlamaz; çünkü son derece sade bir yüzüktür bu. Sonra üzerindeki yazıya gözü takılır, biraz dü.ünür ve yüzüne büyük bir mutluluk ı.ı.ı yayılır: “BU DA GEÇER YA HU” yazmaktadır. Aynı Tür Sorunları Ya.ıyorsun Olumsuz .eyler ya.amak insan olmanın bir parçasıdır, do.al olarak hayatta bizi üzecek .eylerden tamamen kurtulmamız mümkün de.il. Böyle bir .ey mümkün olsaydı, sanırım .u anki anladı.ımız anlamda insan olmazdı. Bir insanın ömrü boyunca ba.ına birçok kötü olay gelebilir ancak bu kötü olaylar sayıca ne kadar fazla olsalar da, tür olarak birbirlerine benzerler. E.er hayat boyu yüzlerce kötü olay ya.anıyorsa, bunların türü onu geçmez diyebilirim. Yani aslında birbirine benzer .eyleri, zamansal, mekânsal farklarla ve farklı insanlarla ya.ıyorsun. Bu türler konusunda örnek vermek gerekirse, ba.arısızlık, kayıp, haksızlı.a u.rama, ayrılık, belirsizlik gibi ba.lıkları sayabiliriz. Bu ba.lıklarda ya.adı.ımız olaylarda bir .ekilde zorlanırız ancak, bir süre sonra bu sorunlara çözümler geli.tiririz. Kendi içinde sorun çözülmü. olur. Fakat gariptir ki insan, hayatta ba.ına ne geliyorsa sanki ilk defa ya.ıyormu. gibi hissedebiliyor. Geçmi.inde çözdü.ü herhangi bir problemin bir benzerini ya.adı.ı zaman sanki ilk defa ya.ıyormu. gibi kaygılanabiliyor ya da ümitsizlik ya.ayabiliyor. Geçmi.inde bazı .eyleri ya.amı. olman, benzerini ya.adı.ın zaman ortaya çıkacak olan olumsuz duyguları tamamen engellemez elbette, ama çözümsüzlü.ün ve acının içinden daha çabuk çıkmanı sa.lar. Örne.in, sunum korkun var diyelim. Her sunum öncesinde “Ya kötü geçerse, rezil olursam, sorulan sorulara cevap veremezsem?” dü.ünceleri seni esir alıyor ve kaygının içine dü.üyorsun. Ancak bugüne kadar 50 kez sunum yapmı.sın, yaptı.ın her sunum çok güzel geri dönü.ler almı.. Sıra 51. sunuma geldi.i zaman, sanki ilk defa sunum yapacakmı. gibi kaygılanıyorsan burada yapman gereken, kaygılı bir olayı ya.adı.ında bunu sonrasında nasıl çözdü.ünü, nasıl ilerledi.ini bir kenara not alman. Buna benzer olaylar ya.adı.ın zaman, bu notları okumak, sanki uzaktan bire bir seninle aynı .eyleri ya.amı. birinin .efkatli sesini duymak gibi olacak. Bu ses sana “Abartmana gerek yok, daha önce de aynısını ya.adın ve ba.arıyla üstesinden geldin, sen bu i.i de ba.aracaksın” diyecek. Bu geçmi.ten gelen kendi sesimiz, o andaki ya.adı.ımız kaygıyı tamamen geçirmese de önemli ölçüde azaltacaktır. Herhangi bir kötü olay ya.adı.ın zaman, ne kadar da kötü .eyler ya.adı.ını dü.ünüp, mahvoldum demek yerine, geçmi.ine bir dön bak bakalım, orada .u an ya.adı.ına benzer bir olay bulabilecek misin? Geçmi.te bu konuyu nasıl çözdü.ünü hatırlamak sana çok yardımcı olacaktır. Dü.ünceler Çöptür Dü.üncelerin belki de çok önemli ve gerekli oldu.unu dü.ünüyorsun. Çok haklısın dü.ünceler önemlidir, ancak zihninden hayal edemeyece.in kadar çok dü.ünce geçer bir gün içinde. Bu dü.üncelerin çok büyük bir kısmı çöptür, ancak sen bir ayrım yapmadı.ın zaman zihninden geçen her dü.ünceyi ciddiye alırsın. Ve çocuklu.undan bu yana, bir konuyu yeterince dü.ünürsen sonuca ula.abilece.in bilgisi belki sen farkında olmadan aklında bir kö.elere yerle.mi. durumdadır. O zaman o an için çözemeyece.in bir durumla kar.ı kar.ıya kaldı.ın anda, dü.ünceler her yanını sarar ve gerçek hayattan uzakla.tırarak seni içine çeker. Ama tek ba.ına dü.ünceler ruhu doyurmaz, ne kadar çok dü.ersen dü.üncelerin içine ruhun o kadar yorulur, yorgun dü.tükçe daha fazla gömülürsün dü.üncelerin içine. Bu bir çe.it döngü halini alır ve seni asıl hayat yolundan uzakla.tırır. Zihnimizin bir özelli.i vardır, e.er ki bir dü.ünce sonuca ula.mamı.sa ve yarım kalmı.sa, zihin durmadan yarım kalanı tamamlamaya çalı.ır. Çünkü zihnimiz belirsizli.i sevmez. Genelde kafaya taktı.ımız konularda durumun sonu açık kalmı.tır; ifade edilmeyen bir duygu vardır ancak bu duygu ifade edilemez durumdadır, cevabı belli olmayan bir sorun vardır ya da içinde tamamlayamadı.ın bir bo.luk, ne yaparsan yap bilemezsin sonucu. Böyle olunca zihin durmadan çalı.ır yarım kalan konuyu tamamlamak için. Ve sen de durmadan dü.ünerek zihninin bu .ekilde çalı.masını te.vik edersin. Sanki günler ve haftalar boyunca dü.ünürsen yeni bir sonuç bulacakmı.sın gibi, dü.ündükçe dü.ünmeye devam edersin, ta ki dü.üncelerin karanlık çukuruna dü.ene dek. Bir konuyu bir süre dü.ündükten sonra yeni bir çözüm yolu elde edemiyorsan, .imdilik deneyebilece.in bütün yöntemleri denedi.ini varsayabiliriz. Ancak i.in sorunlu kısmı tam olarak burada ba.lıyor, birkaç gün dü.ündükten sonra, tekrar ba.a sararsın ve farkında olmadan asıl mevzuyla alakalı olmayan bamba.ka .eyleri de dü.ünmeye ba.larsın. Örne.in, güzel bir ili.kin olmasını istiyorsun ancak buna ra.men kafana uyan birisiyle kar.ıla.madı.ın için belki de .u an için yalnızsın. Bu konuda yapılabilecek .eyleri çok da uzun olmayan bir zaman içinde dü.ünebilirsin. Sonrasında ise, yapaca.ın .ey sadece hayatına devam etmektir. Ancak sen durmadan dü.ünmeye devam edersin. Neden yalnızım derken, arkada.larınla ya.adı.ın sorunlar aklına gelir, i. hayatındaki problemleri dü.ünürsün, geçmi.teki ili.kilerde yaptı.ın hatalar gözünün önüne gelir. Aslında bunların hiçbiri belki de senin güncel probleminle ilgili de.ildir. Ama sen bir kere dü.ünmeye ba.lamı.sındır ve bunları dü.ündükçe modun dü.er, kendine olan güvenin zayıflar. ..levsel olan dü.ünceyle çöp olan dü.ünce arasındaki ayrımı fark edebiliyor musun? ..levsel olan dü.ünce, sorun ortaya çıktı.ında ya da sorunla ilgili yeni bir geli.me oldu.unda ilk zamanlardaki çözüm odaklı dü.üncelerdir. Çöp olan dü.ünceler ise çözüme yönelik katkısı olmayan, olumsuzluklarıyla seni a.a.ıya çeken dü.üncelerdir. Dü.ünmekte sıkıntı yok ancak dü.ündü.ün her .eyi ciddiye aldı.ın zaman, bu sefer zihnin yorulmaya, seni rahatsız eden her bir dü.ünceye ba.ka alternatif bir dü.ünce geli.tirmeye ba.lıyorsun. Ne kadar çok derine dalarsan dü.ünce çukurunda, bulaca.ın .ey sadece anlamsızlık, de.ersizlik ve kötü anılar oluyor. Dü.üncelerin büyük bir kısmı, sadece olması gerekti.i için orada olan .eyler gibidir. Sen, aklından her geçen dü.ünceye takılırsan, her biri üzerinden ba.ka bir .eye ba.lantı verirsen, zihinsel enerjinin büyük bir kısmını içinde tüketmi. olursun ve eyleme geçmeye yönelik enerjin kalmaz. Ayrıntılar senin en büyük engelin olmaya ba.lar. Harekete geçme noktasında dü.ünceler hem en büyük enerji kayna.ı hem de en büyük engeli olu.turabilir. Dü.ünmeye ba.ladın, planlamaları yaptın ve harekete hazırsın. Böyle bir noktada harekete geçersen, dü.üncelerin eylemlerinin temelini olu.turur. Ancak sen dü.ünmeye ba.ladın, planlamaları yaptın, bir daha dü.ünmeye ba.ladın derken bu kısırdöngüye dönü.ür ve her ayrıntı gözünde büyümeye ba.lar ve en sonunda planlamasını yaptı.ın .ey senin için gerçekle.tirilmesi neredeyse imkânsız olan, bir sürü zor ayrıntıdan ibaret bir i. haline gelir. Diyelim ki i.in sonu her halükârda kötü bitecek. O zaman iki ihtimal var: Ya .u anın keyfini çıkarırsın ve problemle kar.ıla.ınca üzülürsün ya da .u anını da mahveder ve olayla kar.ıla.ınca yine üzülürsün. Dü.üncelerin zarar verdi.i bir di.er alan da, zor .eyler ya.adı.ımızda ya da bizi belirsiz durumlar bekledi.inde ortaya çıkar. Ba.ımıza herhangi bir zor durum geldi.i zaman, çözümler bulmak için dü.ünmeye ba.larız ve herhangi bir zihinsel problemimiz yoksa belirli bir süre içerisinde, bulabilece.imiz çözümleri buluruz. Ancak bizi iki ay sonra bekleyen bir görev için iki ay boyunca dü.ünmek, bütün olumsuzlukların üzerinde defalarca dü.ünmü. olmak çözüm noktasında bir katkı sa.lamayaca.ı gibi sadece kaygımızı artırır. Birçok insan bir konuyu çok fazla dü.ünerek çözebilece.ine yönelik bir inanç ta.ır içinde. .lk ba.ta bu inancın geçersiz oldu.unu anlamalısın. Burada fark etmen gereken .ey, yeterince dü.ündü.ünü anladı.ın zaman, dü.ünme eylemini yava. yava. azaltmaya çalı.mak olmalı. Bunun için dü.üncelerle sava.mamalısın ama sadece dikkatini ba.ka yere kaydırmak bile önemli bir katkı sa.layacaktır. Yani dü.ünce çukuruna dü.ece.ini hissetti.in zaman, dü.ündü.ün konuyla ilgisiz bir .eyle u.ra.mak, temizlik yapmak, arkada.larla sohbet etmek, e.lenceli videolar izlemek ya da yürüyü. yapmak bile çok faydalı olabilir. Çok fazla susuyorsan, ba.ırmaman gereken yerlerde ba.ırırsın A.ırı Duygusallıktan Nasıl Kurtulabilirsin? Bazı insanların ke.ke bu kadar duygusal olmasaydım dedi.ine .ahit olmu.sundur. Aslında duygusallıktan kastedilen .ey, bazı durumlarda duygularını yo.un bir .ekilde hissetmekse, bunu engellemenin henüz bir yolu yok. Çünkü insan olmanın en heyecanlı taraflarından birini duygular olu.turuyor. Dü.ünsene çok ne.elenmedi.ini, hayranlıkla bir manzaraya bakmadı.ını, sana zarar verecek .eylerden korkmadı.ını, haksızlıklar kar.ısında öfke hissetmedi.ini, ilk defa gördü.ün bir .ey kar.ısında .a.kınlı.a dü.medi.ini... Hayat çok garip olmaz mıydı sence? Hayatta birçok .ey A ve B noktası arasındaki çizgiden olu.uyor; duygular bu iki nokta arasındaki çizgiyi çekilebilir hale getiren güzellikler aslında. A.ırı duygusal olmanın kar.ıtı, duyguları tamamen hayattan çıkarıp a.ırı mantıklı olmak de.ildir. Çünkü duyguları hayatından çıkarman mümkün de.ildir, en fazla yok sayabilirsin. .nsan psikolojisi söz konusu oldu.unda var olan hiçbir .ey öylece ortadan kaybolmuyor, halının altında da olsa seni etkilemeye devam ediyor. Peki duyguları hayatımızdan çıkaramayacaksak, a.ırı duygusallıktan nasıl kurtulabiliriz? Önemli olan duyguları kontrol edebilmek ve dengede kalabilmek. Bazen öfkelenmen gereken yerde öfkelenmemen, hüznünü çok yo.un ya.aman, hayattaki olumsuzluklardan çok fazla etkilenip hayatının akı.ını kontrol etmekte zorluk ya.aman duygularını tam anlamıyla kontrol edemedi.in anlamına gelir. Önemli kararlar alırken, tamamen duygusal hareket etti.in zaman, sonrasında içinde bulunmak istemeyece.in durumlara dü.ebilir, bundan dolayı daha fazla kötü hissedebilirsin. Sana bir vaka örne.i vermek istiyorum. Selin, çok sevdi.i i.inde canla ba.la çalı.maktadır. ..ini çok seviyordur ve bundan dolayı yaptı.ı i.ten keyif de alıyordur. Ancak i.e ba.layalı be. yıl olmu.tur ve Selin’e göre artık terfi alma zamanı gelmi.tir. Terfi zamanı geldi.inde, Selin yönetici olmasına neredeyse kesin gözüyle bakmaktadır. Ve beklenen gün geldi.inde, yeni yöneticiler açıklanır ve bu listede Selin’in adı yoktur. Selin ilk ba.ta yanlı.lık mı oldu acaba diye kendi amirine gider, ancak amiri yanlı.lık olmadı.ını söyleyip, çalı.malarından çok memnun olduklarını fakat bu yıl böyle bir karar almadıklarını söyler. ..te tam o an Selin’in ba.ından a.a.ı kaynar sular dökülür ve ofiste biraz huzursuz .ekilde dola.tıktan sonra istifa mektubunu yazar, amirinin odasına bir hı.ımla girer ve istifa etti.ini söyler. Kar.ı taraf vazgeçirmeye çalı.sa da o an, Selin öfkeli tavrıyla vazgeçmedi.ini söyler ve ba.ırarak i.yerini terk eder. Eve gitti.inde rahatlamı. hisseder, “Günlerini gördüler, var mı öyle haksızlık yapmak!” diye içinden geçirir. Birkaç gün gösterdi.i öfke tepkisinin verdi.i rahatlama ile idare eder ancak sonrasında yava. yava. gerçekle yüzle.meye ba.lar: ..ten ayrılmı.tır ancak bazı borçları vardır, piyasa çok da iyi de.ildir, dolayısıyla yeni i. bulmak konusunda sıkıntılar vardır, yönetici olmasa da eski i.ini hem çok sevdi.ini hem de ko.ullarının iyi oldu.unu hatırlar. Ancak artık çok geçtir... Bu örnekte tipik duygusal karar alma davranı.ını görebilirsin. Buradaki örnek i. üzerine ama sen örne.i ili.kilere, arkada.lıklara ya da ticari giri.imlere kadar genelleyebilirsin. Birçok örnekte süreç .u .ekilde i.ler: Ki.inin haksızlı.a u.radı.ını dü.ünmesi, hayal kırıklı.ına u.raması ve hemen ardından öfke hissetmesi. Bu süreç çok normaldir ancak duygularını kontrol edemeyen ki.i, bu sürecin sonucunda hemen eyleme geçmek zorunda hisseder kendisini, ancak eyleme geçerse rahatlayabilece.ini dü.ünür. Fakat böyle duygusal anlarda sadece siyah-beyaz .eklinde dü.ünürüz, griler yoktur, de.erlendirme ve plan yapma becerilerimiz devreden çıkar, sadece tek amaç vardır o an: Hissetti.imiz duygudan kurtulmak. Bunun neticesinde duygularımızı “gerçekler” zannederiz ve hemen o an sonradan çok pi.man olaca.ımız kararlar veririz. Aslında Selin’le istifa etti.i anın birkaç saat öncesinde ve sonrasında konu.sak muhtemelen i.inin bütün kötü özelliklerini sayıp, çalı.ılacak ba.ka bir yer olmadı.ını bize söyleyecektir. Ya da bir ba.ka örnekteki Fatih’le, e.iyle tartı.tıktan hemen sonraki gün bo.anma davası açtı.ında konu.sak, e.inin ne kadar da kötü bir insan oldu.unu bize saatlerce anlatabilir. Bu birçok insanın ya.adı.ı bir durumdur, sadece a.ırı duygusal insanlar böyle zamanlarda hissettikleri ile harekete geçerler. Ben böyle davranan danı.anlarıma, önemli kararlar öncesinde hep .unu sorarım: “Biz seninle bu olay olmadan önce görü.mü. olsaydık, yine bu .ekilde dü.ünür müydün? Yani i.im ya da e.im bu kadar kötü der miydin?” Bu sorular önemli bir içgörü kazandırabilir bize. Çünkü büyük kararlar vermemize neden olacak gerçekten kötü olaylar genellikle süregiden .eylerdir (.iddet ve istismar hariç) ve hemen o an karar vermemiz gerekmeyebilir. Böyle zamanlarda ki.inin dikkat etmesi gereken bir di.er .ey de, duygunun hissedildi.i an ile karar verme anı arasına tampon bir zaman dilimi koymaktır. En ideali bir hafta ile bir ay arasında olabilirken, zor zamanlarda bazen bir saat bile anlamlı bir fark yaratabilir do.ru kararlar verebilmek için. Duygular çok de.i.kendir ve gerçek dünyayı algılamamızı kolaylıkla de.i.tirebilir. Ya.adı.ı .ehri hiç sevmeyen birisi, â.ık olduktan sonra, ya.adı.ı .ehre bamba.ka gözlerle bakabilir, her .ey ne kadar da güzel diyebilir. Ya da modun biraz dü.ük oldu.u zaman aynaya bakarsın, aynada gördü.ün ki.i sana çok çirkin gelir. Ba.ka bir gün, iyi hissetti.in bir zaman diliminde yine aynaya bakarsın ve bu sefer gördü.ün ki.iyi çok be.enirsin. Halbuki sen aynı sensindir ya da ya.adı.ın .ehir aynı .ehirdir. Peki böyle bir durumda de.i.en nedir ya da bize de.i.ikmi. gibi hissettiren .ey nedir? Bu de.i.imleri yaratan .ey duygulardır. Ya.adı.ımız olayları de.erlendirirken en sık yaptı.ımız hatalardan biri duygularımızla gerçekleri karı.tırmaktır. O an kötü hissediyoruzdur ve kendimizi çok çirkin buluruz. Halbuki ben aynı benimdir, sadece kötü hissetti.im için böyle algılıyorumdur. A.ırı duygusal insanlar duygularını gerçekmi. gibi zannederler ve bununla yola çıkarlar. “Evet ben çirkinim” kısmını, “Kötü hissediyorum, bundan dolayı böyle algılıyorum” diye dü.ünmezler, “Gerçekten çirkin oldu.um için böyle algılıyorum” diye dü.ünürler. Çok ba.arılı oldu.u su götürmez olan ancak yetersiz ve mutsuz hissetmesi sebebi ile kendisini ba.arısız olarak gören ve bunu gerçek olarak kabul eden birçok danı.anım oldu. Aslında duygular, yok saymamamız ancak a.ırı ciddiye de almamız gereken .eylerdir. Hissettiklerin gerçeklerin olmayabilir. A.ırı duygusallık konusunda üzerinde durmamız gereken konulardan biri de ki.iselle.tirme tuza.ıdır. Ki.iselle.tirme tuza.ı ki.inin aslında kendisi ile ilgisi olmayan bir ya.am olayını ya da ba.ka birisinin davranı.ını kendisine ba.lamasıdır. Herkes hayatında az ya da çok bu tuza.a dü.er ve kendisiyle ilgisi olmayan herhangi bir olay için kendisini üzer. Ama gerçekte dı.arıda ya.anan olayların çok az bir kısmı gerçekten bizimle ilgilidir. Herkes kendi gemisinin kaptanıdır ve kendi hikâyesinin ba.aktörüdür. Dünyayı algılarken hep kendimizle konu.uruz, kendi ya.antılarımız ve ki.ili.imiz ekseninden de.erlendiririz. Bu .ekilde yaptı.ımız de.erlendirmenin sonucu olarak bazen farkında olmadan evrenin merkezinde kendimiz varmı. gibi hissederiz; sanki olan biten her .ey bizimle ilgiliymi. gibidir. Bu o kadar da anormal bir durum de.il esasında, çünkü her insan hayata böyle bakar, sanki dünyanın merkezinde o varmı. gibi. Böyle olunca ya.adı.ımız olumsuz olayların bizi etkilemesi çok daha farklı olur. Çünkü birisi bize surat astı.ında, öfke gösterdi.inde, haksızlık yaptı.ında ya da kötü davrandı.ında hem olayın bize ya.attı.ı kötü hissi hem de olaya sanki biz sebep olmu.uz ya da bizden kaynaklanıyormu. gibi baktı.ımız için üzerimize aldı.ımız suçluluk hissini ya.arız. Halbuki birisi sana kötü davranıyorsa, bu durum onun kendi içindeki süreçlerle, kendi kompleksleriyle ilgili olabilir. Orada sen de.il de ba.ka biri olsaydı ona da kötü davranırdı o ki.i. Burada bir örnek vermek istiyorum. Orhan’ın çocuklu.u küçük bir .ehirde geçiyor. Orhan, evin iki çocu.undan birisi, bir de ablası var. Durumları çok iyi olmamakla birlikte, kimseye muhtaç olmadan ya.ayıp gidiyorlar, ta ki babası ba.ka bir kadın için evi terk edene kadar. Babası evi terk ettikten sonra, ablası ve annesiyle birlikte çok ciddi maddi zorluklar ya.amaya ba.lıyorlar. Bütün bu zorlu.u birlikte ya.amalarına ve çok uyumlu bir çocuk olmasına ra.men, annesi kendilerini bırakan e.e olan öfkesini ondan ilgisini ve .efkatini esirgeyerek biraz da Orhan’dan çıkarıyor. Sanki abla ve anne bir takım, Orhan da di.er tarafta tek ba.ına. Orhan öncesinde çok ba.arılı bir ö.renci olmasına ra.men, ya.adı.ı travmatik olayların da etkisiyle eskisi gibi ba.arılı olamıyor. .lerleyen zamanlarda, bir .ekilde Orhan üniversiteyi bitiriyor ve i.e giriyor. Ancak içinde hep haksızlı.a u.radı.ı inancı bir an olsun ortadan kaybolmuyor. Ufacık olaylarda bile a.ırı öfke tepkileri veriyor, her .eye kar.ı savunmacı bir taraf geli.tiriyor ve bazen a.ırı i.neleyici konu.abiliyor. .imdi beraber dü.ünelim, Orhan senin e.in, arkada.ın ya da patronun olabilir. Orhan’ın sana verdi.i her tepkide, sen kendi içinden “Yine ne hata yaptım acaba?” diye dü.ünüyorsun. Zaten kötü olayların üstüne bir de içinde suçluluk hissi olu.uyor. Halbuki Orhan geçmi.inde halledemedi.i sorunları ve öfkesini dı.arı aktarıyor sadece, babasına ve annesine olan öfkesini. Orada ya.anılan olayların ve sana yöneltilen olumsuzlukların çok çok az bir kısmı gerçekten seninle ilgili. Birçok insan kendi içinde ya.adı.ı sorunları dı.arı aktarır. Duruma bir de böyle bakınca, seni üzen ve duygu kontrolünü kaybetmene neden olan olayların seni eskisi gibi etkilemedi.ini fark edeceksin. Di.er insanlarla ili.kilerimiz söz konusu oldu.unda, duygusal insanlar, belirsiz kalan her durumu kendileri doldurma e.iliminde olabilir. Adı konmayan bir tavır, surat asıklı.ı, so.uk davranmak, eskiye göre daha farklı olmak gibi belirsiz mesajlar içeren ili.ki sorunlarında, e.er zihin okuma hatasına dü.üyorsan, belirsiz kalan kısımlar hakkında bolca olumsuz tahmin yürüteceksin ve bunları gerçek gibi kabul edeceksin. Örne.in: Gördü.ün üzere burada fark etmen gereken .ey, az veri ile kesin sonuca varılıyor olu.u. Aslında böyle kesin .eyler söylememize neden olacak kesin bir bilgi yok ama sen zihin okuyorsan her belirsizli.i geçmi.ten getirdi.in olumsuz özelliklerle birle.tirip en kötüsü ile dolduracaksın. Bir vaka örne.i anlatmak istiyorum sana. Aslı, i.inde çok ba.arılıydı ancak ne kadar ba.arılı oldu.u ona söylenirse söylensin, hep ba.arısız oldu.unu dü.ünen bir danı.anımdı. Beraber çalı.tı.ı insanlarla arası iyi, sevilen birisi olan Aslı’nın çalı.tı.ı i.yeri ekonomik olarak çok da büyütülmeyecek zor bir dönemden geçiyordu. Bir gün telefonum çaldı, arayan Aslı’ydı. Telefonu açar açmaz, amirinin bireysel olarak kendisini toplantıya ça.ırdı.ını, kesin onu i.ten çıkaraca.ını dü.ündü.ünü söylüyordu ve bunları anlatırken o kadar çok a.lıyordu ki, a.lamaktan konu.amadı.ı oluyordu. Onu biraz sakinle.tirdikten sonra, i.yerinin durumunu da hatırladı.ım için, her türlü olasılı.a hazır olmamız gerekti.ini ancak en kötü senaryonun bile aslında o kadar korkutucu olmayabilece.ini söyledim. Telefonu kapatmadan önce, süreçten beni haberdar etmesini istedim ondan. Birkaç saat sonra Aslı aradı beni, açık konu.mak gerekirse, kötü ihtimali duymaktan tedirgin olarak açtım telefonu. O an ya.adı.ım .oku .u an bile net bir .ekilde hatırlıyorum; o an arayan Aslı ile birkaç saat önce konu.tu.um Aslı sanki farklı ki.ilerdi. .u an arayan Aslı’nın sesindeki co.ku o kadar yüksekti ki anlatamam. O co.kulu sesle bana “Beyhan Bey müjdemi isterim, terfi aldım” dedi. Burada dikkat etmemiz gereken nokta, Aslı’nın ilk ba.ta belirsiz olan durumu, kendi içinde hep var olan ba.arısızlık durumu ile ili.kilendirmesi ve bunun sonucunda ortaya çıkan duyguyu gerçek zannetmesi. Aslı’yla sonraki seanslarda bu durum üzerine çözümlemeler yaptık; geçmi.ten getirdi.i ba.arısızlık hissini, her belirsiz durumu bununla doldurmasını, zihin okuma alı.kanlı.ını ve duygularını gerçek zannetmesini konu.tuk. Ki.i bu durumlar konusunda farkındalık ya.adıkça de.i.ebiliyor. Bu durum senin için de geçerli. A.ırı duygusallık konusunda son olarak söylemek istedi.im .ey, dengesiz duygu da.ılımı. Dengesiz duygu da.ılımı dedi.imiz durumda, dı.arı çıkması gereken duygular içeride kalır, bu duygular hiç çıkmaması gereken yerlerde ve umulmadık insanlara kar.ı ortaya çıkabilir. Ba.ta da söyledi.im gibi duyguların yok sayılması ya da ifade edilmemesi onları ortadan kaldırmaz, sadece geri plana atar. Geri planda duygular çalı.maya ve bizi etkilemeye devam eder. Ruh sa.lı.ı için en önemli gerekliliklerden birisi ki.inin duygularını ifade etmesidir. .fade edilmeyen duygular içeride birikmeye ba.lar, di.er davranı.larımızı da etkiler. Diyelim ki, bizi kızdıran bir davranı.la kar.ı kar.ıyayız, böyle bir durumda kendimizi savunmayı ya da öfkemizi göstermeyi ba.aramıyorsak, bu durum kar.ı tarafın davranı.ının bizde yarattı.ı öfkeyi içimizde tutmamıza neden olacak. Bunun sonrasında bazı insanlar içinde tuttu.u öfkeyi kendisine yöneltir. Neden kendini savunmuyorsun, zaten hep böyle pasiftin, hiçbir .eyi ba.aramıyorsun, hep benim hatam gibi cümleler sıralar. Bazen aynı ki.inin gerçekten öfke gösterilmesi gereken 10 davranı.ına hiç tepki göstermezsin fakat 11. sıradaki o kadar da önemli olmayan davranı.a a.ırı tepki gösterirsin. Bu durumda daha önce çok daha a.ır .eylere hiç tepki göstermezken, önemsiz bir konuda patlama ya.adı.ın için kar.ı taraf da çok .a.ırır. Ama kimse sana, “Sen daha önce susulmaması gereken yerde sustun o yüzden .imdi böyle patlıyorsun” demez, “Gereksiz tepki gösteriyorsun, haksızsın” der. Dengesiz duygu da.ılımı konusunda dikkat etmen gereken her .ey, içinde duygularını bekletmemen gerekti.idir. .çinde biriken güzel .eyleri de, kötü .eyleri de kocaman olmadan kar.ı tarafa ifade etmelisin. Belki içinden, kar.ı taraf beni anlamıyor diyeceksin, do.ru belki de hiç anlamayacak seni. Ama burada önemli olan senin kendini ifade etmen, kar.ı taraf seni anlamasa da. 